# Golang学习

## 环境搭建

go module命令：

1. download    download modules to local cache (下载依赖的module到本地cache))
2. edit        edit go.mod from tools or scripts (编辑go.mod文件)
3. graph       print module requirement graph (打印模块依赖图))
4. init        initialize new module in current directory (再当前文件夹下初始化一个新的module, 创建go.mod文件))
5. tidy        add missing and remove unused modules (增加丢失的module，去掉未用的module)
6. vendor      make vendored copy of dependencies (将依赖复制到vendor下)
7. verify      verify dependencies have expected content (校验依赖)
8. why         explain why packages or modules are needed (解释为什么需要依赖)

### walk编译

1.通过rsrc工具编译manifest文件

* 注意：

manifest文件编译生成的rsrc.syso文件可用于walk的所有项目，若要制作另一个客户端，可把此文件直接复制过去就行，每笔要每个项目都重新生成一个这个文件。

```bash
go get github.com/akavel/rsrc
rsrc -manifest test.manifest -o rsrc.syso
```

2. 编译生成可执行文件

```bash
go build -ldflags="-H windowsgui"
```

## 基本语法

### 程序结构

* 声明

声明语句定义了程序的各种`实体对象`以及实体对象的部分或者全部属性。即声明语句其实就是为实体对象开辟内存空间。

声明语句的4中类型：`var`, `const`, `type`, `func`。

一个go语言编写的程序必须对应一个或者多个以`.go`为文件结尾的源文件中。每个源文件`必须以包的声明为开始`，说明该源文件属于哪个包。包声明之后是`import`语句导入其他依赖包，然后是包一级的变量，常量，类型以及函数声明语句，`包一级的各种类型声明顺序无关紧要`，即可以先使用后声明(这一点与c/c++很不同，c/c++必须先声明后使用)。但是`局部变量必须先声明后使用`。

* 空的实体并没有分配内存，仅仅是声明，即空的实体占据内存大小为0。(struct{}, [0]int)

```go
//main.go源文件
package main // 包声明语句

import "fmt"

var boilingC float32 = 100

func main() {
    fmt.Print(boiling)

    var f float32 = CToF(boilingC) // 函数声明在后，使用在前
}

func CToF(c float32) float32 {
    return c * 9 / 5 + 32
}
```

### 变量

变量是程序的实体，一定要明白，变量的三个属性：`实体空间：地址`，`读写属性`, `值`。

变量声明：`var name type`，即变量声明一般格式为：var+变量名称+变量类型。

* 简短变量声明初始化

格式：`name := 表达式`

1. `简短变量声明必须在声明的同时对变量初始化，且只能声明初始化局部变量`。

2. `简短变量声明必须至少有一个变量是新声明的变量`。

### 指针

* 每个变量实体一定有内存地址。

* 指针不允许做运算，即不允许使用下表访问指针元素。

* 任何类型的指针的零值都是 `nil`。

* `go语言中返回函数的局部变量地址是安全的。（这里与c/c++又有很大的区别，c/c++中函数的局部变量一般是建立在栈区，由编译器管理其生存消亡，当函数结束时，编译器自动释放该局部变量的栈区，如果此时返回该变量的地址，则存在危险。（在函数内部由new开的内存空间开辟在堆区上，由程序员管理其生存和消亡））`。

* `实体大小为0的类型，比如struct{}, [0]int等，其指针值未定义（或者定义了，但是我们避免使用该类型的地址）`

```go
var p *int // 声明指针

var p *int = &a //声明指针并初始化
p := &a //通过取地址符&取变量地址

p := new(int) // 通过new函数分配内存
```

### 变量生命周期，赋值

### 类型

go语言的编程哲学就是类型系统。一个变量的行为由其类型决定，比如`int`型变量可以做四则运算，`一个类型的具体行为由它关联的方法决定`。

类型声明：`type 新类型名称 底层系统类型`，即新定义的类型与底层系统类型有相同的底层结构。可以为新类型关联自定义方法，这样，即使新定义的类型与底层系统类型有相同的底层结构，他们也是不兼容的，即`type`定义的新类型，用来`分隔不同概念的类型`。

### 包和文件

包是一种逻辑上的概念，是一种逻辑上的代码模块，一个包可以有多个文件组成，多个文件都属于同一个包，他们的包名是相同的。且一个包的所有文件必须放在同一个文件夹下，文件夹的名称与包同名，包名一般小写。

### 作用域

## 基础数据类型

### 数组

* 数组长度也是数组的一部分，因此，`[10]int` 和 `1[20]int` 是两种不同的数组；

```go
var arr [10]int // 所有元素均为0
var arr [10]int = [10]int{10} // 第一个元素初始化为10，其余元素均为0
arr := [10]int{0} // go语言鼓励使用自动类型推导声明变量
arr := [...]int{1, 2, 3} //不定长数组

// 访问数组
a := arr[1] // 基于下标
for i, v := range arr{} //基于range--注意，range不是函数，没括号
le := len(arr) //数组长度
```

### 类型别名与类型定义

* 为类型起别名

```go
type TypeAlias = Type
type Byte = unit8 //为uint8起一个别名
```

* 类型定义

```go
type TypeAlias Type //没有等号
type Byte uint8 //定义类型Byte
```

类型定义是实实在在的类型，编译完成后会生成新定义的类型，为这个新定义的类型分配与原类型相同的地址空间。所以，可以为新定义的类型创建方法。而类型别名编译后并不会生成新的类型，仅仅是原有类型的一个别名，不是一个存在的实体，所以，不能为类型别名定义任何实体，比如方法。

```go
type Byte uint8
type ByteAlias = uint8

fmt.Println("%T", Byte) //输出Byte
fmt.Println("%T", ByteAlias) //输出uint8
```

go语言中定义变量如果不使用，编译不通过？

## 结构体

Golang没有类的概念，类是通过结构体来模拟。Golang使用<font color="red">**type**</font>关键字来定义复合类型数据，结构体也是使用其来定义。

结构体成员称为***字段***，每个字段必须满足如下特性：

* 字段拥有自己的类型和值；

* 字段名称唯一；

* 字段类型也可以结构体等复合类型，甚至是该结构体本身的类型也可以作为成员字段的类型；

### 结构体定义

```go
type 结构体类型名 struct
{
    字段1名称 字段1类型
    字段2名称 字段2类型
}
```

比如

```go
//定义一个类型名为Point的结构体。
type Point struct
{
    x int
    y int
    z int
}
```

### 结构体实例化

* 结构体指针

```go
var st Point //实例化一个名称为st的Point结构体
pSt := new(Point) //创建指针类型的结构体
pSt.x //使用.访问结构体成员
pSt->x //使用->访问结构体成员

//取地址初始化
s3 := &Point{x : 10, y : 10, z : 10}

pStr1 := &Point{} //取地址实例化结构体，Go语言中大多使用这种方式实例化结构体
```

* 键值对(关键字)初始化--使用大括号初始化

```go
st1 := Point{
    x : 10,
    y : 10,
    z : 10, //注意，即使最后一个字段也需要用逗号
}

//完整初始化
var s4 Point = Point{x : 10, y : 10, z : 1}
```

### 构造函数

go语言没有构造函数，一般使用函数返回结构体模拟构造函数，也没有默认构造函数，对于继承类，必须手动给父类添加构造函数。

```go
func NewPoint() (*Point){
    return &Point{}
}
```

### 继承

继承这个概念来自于c++，在c++中，继承描述是对象之间的从属关系，对象之间可以是*有一个*或者*是一个*的关系，其中，*是一个*的关系就是继承。这两种关系与现实世界中的对象之间的关系是一一对应的。但是对于代码而言，不管对象之间是"有一个"还是"是一个"的关系，高层次的对象总是拥有低层次的对象的成员及其方法，所以，在go语言中，没有严格区分对象之间到底是什么关系，统统是"有一个"的关系，即对象A拥有对象B，对象A的结构体包含对象B的结构体。

```go
type A struct {
    x int
    b B
}

type B struct {
    x int //子对象的成员与父对象的成员可以同名
}

//初始化A

s := &A{x: 1, b: B{x: 10}}
```

### 类型方法--接收器

go语言结构体只是定义成员变量，方法，构造函数都不在结构体内部定义，通过定义接收器模拟结构体方法。

接收器是go语言中一种特有的函数，<font color="red">**表示这个函数作用的对象**</font>。接收器作用的对象类型几乎是任意类型，包括就简单的内置类型，以及复合类型，比如结构体，但不能是一个接口，因为接口只是一种抽象定义，而函数方法是具体实现。

go语言中，类型和绑定在其上面的方法可以不在一起，即他们定义在不同的源文件中，但要求他们必须是同一个包，这个类似于c++的头文件与源文件分离。

```go
//定义接收器
func (接收器变量 接收器类型) 方法名(参数列表) (放回参数){
}
//接收器类型可以是指针型或者值类型，
//若为指针型，则可以修改接收器作用对象的值，
//若为值类型。则在接收器复制一份接收器作用的对象，
//在接收器内部修改对象的值不会影响传进来的外部的对象。
//说白了，接收器就是一个函数，与c/c++的函数没什么区别，
//注意指针传递和值传递就行
func (a *A) setX(x int) {
    a.x = x
}

func (a *A) getX() (x int) {
    return a.x
}
```

### 内置基本类型添加方法

go语言的接收器几乎可以为任何类型添加方法，也可以为基本内置类型添加方法。但是在为类型添加方法的时候经常会报错：不能为本地类型添加方法，比如如下代码：

```go
package main

//报错：不能为非本地类型定义方法
func (a int) isZero(b int) (c bool) {
    return b == 0
}

func main() {
    xxx
}
```

出现以上问题的主要原因是：int类型不是在main包中<font color="red">**定义**</font>的，所以，在main包中无法为该类型定义方法。

再次强调一下，接收器只能作用于实体，所以，能够定义方法的类型一定是实体类型，比如新定义的类型，而类型别名不是类型实体，所以不能为类型别名定义方法。

解决这个问题的方法：

* 在当前包中定义新类型；

* 在当前包中定义类型；

比如：

```go
type Byte int
func (a Byte) isZero() (c bool) {
    return a == 0
}

var Byte a = 10
a.isZero()
```

### 代理--函数指针

类型方法与普通函数是同一个概念，代理根本不区分其关联的到底是普通数类还是类型方法，只要方法或者函数签名与代理类型一致就可以。

```go
//定义结构体
type Class struct {

}

//定义结构体方法
func (a *Class) do(a int) (ok bool) {
    if (0 == a){
        return false
    }
    else {
        return true
    }
}

//普通函数
func doFunc(b int) (bool) {
    if (0 == b){
        return false
    }
    else {
        return true
    }
}

func main() {
    var delegate func(int) bool //定义一个代理，其实就是函数指针

    c := new(Class)

    delegate = c.do //函数指针指向结构体方法

    fmt.Println(delegate(19)) //执行的是结构体方法

    delegate = doFunc //函数指针指向
    fmt.Println(delegate(20)) //执行普通函数
}
```

## Go语言接口

### 定义接口

```go
type 接口类型名 interface {
    方法1(参数列表1) (返回值列表1)
    方法2(参数列表2) (返回值列表2)
}
```

* 接口类型名一般在末尾加er，比如Wrriter, Stringer；

* 当方法名首字母是大写时，且这个接口类型名首字母也是大写时，这个方法可以被接口所在的包（package）之外的代码访问；

* 参数列表、返回值列表：参数列表和返回值列表中的参数变量名可以被忽略；

### 接口实现

接口定义只是定义了一个接口类型，规范了这个接口可以需要输入什么，输出什么，具体的实现需要调用方根据需要来实现这个接口。

* 接口方法与实现接口的类型方法格式一致。

也就是说类型方法与接口方法函数名，参数列表类型，返回值类型都相同，就表明该类型实现了一个接口。

* 接口中所有的方法都被实现。

若接口定义了多个方法，则某个类型想要实现这个接口，则要实现这个接口中的所有方法，不能只实现部分方法，否则，这个类型不能拥有这个接口。

### 类型与接口的关系

接口是一种类型，定义了该类型需要的方法，方法的具体实现由类型调用方来完成。

* 一个类型可以实现多个接口

* 多个类型实现相同的接口


## 包

Go语言任何`源码文件`必须属于一个包，在源码文件起始为止定义该源文件属于的包名称：`package xxx //包名--类似于c/c++的头文件名`。

一般包的名称就是源文件所在目录的名称。

### 包的基本概念

* 包名一般小写；

* 包名一般与所在的文件夹同名，所以，同一个文件夹下的所有包应该使用同一个包名。反过来，同一个包的不同源文件不要放在不同的文件夹下；

* 包名位`main`的包是Go程序的入口包，只能有一个，编译不是`main`包的的源程序得不到可执行文件，`main`包不与文件夹同名；

* 每个包默认都有一个`init`函数，用于初始化包，import包的时候自动调用这个初始化函数，如果没有自定义该函数，则调用默认的初始化函数；

* 包是一个虚拟的概念，不要把包名和源文件名混淆，多个源文件可以使用同一个包名（多个源文件在同一个文件夹中）；


* 包成员的可访问性：包中的函数首字母大写，表示这个函数可以在别的包中被调用，如果首字母小写，则在别的包中无法调用该包的函数;

### 包的导入

* 单行导入

```go
import xxx包1路径字符串
import xxx包2路径字符串
```

* 多行导入

```go
import (
    xxx包1路径字符串
    xxx包2路径字符串
)
```

* 别名导入

别名导入是给导入的包起一个别名，后续引用包的时候就可以别名；

```go
import F "fmt"
```

* 匿名导入

匿名导入只是为了初始化这个包，在源码中不能使用这个包的任何函数。
```go
import _ "fmt"
```

包的路径指的是`GOPATH`路径下的`src`路径下的文件夹，比如在`src`文件夹下有文件夹`包\test\test.go`，则`test.go`源文件的包名就是test。

### 包的引用

导入一个包后，如果要引用这个包的方法，格式为：`包(别)名.方法`，比如导入`"fmt"`包，则调用fmt包的打印方法：`fmt.Pringln`。

如果是别名导入的包，则用别名引用包，比如：

```go
import F "fmt"

F.Println
```

### 关于GOPATH

`GOPATH`是Go的工作目录，该目录下一般包含src，bin，pkg，其中，src包含项目的源码文件，bin包含源码文件编译输出可执行文件，pkg是一些外部的开发工具包。

Go的这种代码管理方式很不科学。所有的项目路径都在src目录下，即多个项目公用同一个项目路径。比如有项目A，然后又有一个项目B，A，B项目是两个独立的团队分别开发，因此他们的包名无法保证不冲突。

因此建议`每个项目都有自己的项目GOPATH`，确保项目只在自己的项目路径下寻找需要的源文件。

## 并发

Go语言认为使用`通信共享`比`内存共享`更安全。多线程使用通信共享变量不需要用户去处理变量访问冲突的问题。

### goroutine

goroutine是用户态的多线程，线程之间的调度不依赖于系统调度，因此更节省调度开支以及调度时间，并且其内部实现了内存共享，不需要用户再去额外地考虑线程安全。

### goroutine用法

* 使用关键字`go`在线程函数上，开辟一个线程；

```go
go Thread1(param1, param2)
```

* 开辟匿名线程--类似于c/c++的lambda表达式

```go
go func(param1, param2){

}(val1, val2)
```

* 直接作用于函数体

```go
go {
    //函数体
}
```

### channel通道

是一个特殊的变量，类型为`chan`，可以理解为一个消息队列，先进先出。

* 定义通道--只能通过make函数创建

```go
cha1 := make(chan int)  //通道的元素类型为Int
cha2 = make(chan string) // 通道的元素类型为string
cha3 := make(chan interface{}) // 通道的元素类型为接口
```

### go线程传统共享内存方式资源保护

* 使用`sync.WaitGroup`变量把子线程对象加入队列--wg.Add，类似于c++线程的`join`函数；

* 使用`sync.WaitGroup`的`Wait`函数等待子线程结束，类似于Windows的`WaitForSingleObject`;

* 子线程对象中使用`sync.WaitGroup`的`Done`函数退出线程队列，一般用`defer wg.Done()`;

* 使用互斥锁保护资源--一般不使用原子对象保护资源；

* 线程使用`runtime.gosched`暂时放弃主动权，类似于Windows的`sleep`函数，让当前等待的其他线程有机会执行；

示例代码如下：

```go
package main

import (
    "fmt"
    "sync" //线程同步有关的包
)

var (
    wg    sync.WaitGroup //全局线程等待队列，管理线程
    mutex = new(sync.Mutex) //全局互斥锁，保护资源
    count int   // 共享变量
)

// 传进来的互斥锁必须是指针变量，如果是值变量，则起不到保护资源的作用
// 因为同一个资源只能用一个锁来保护，多个不同的锁互不相干
func add(mut *sync.Mutex) {
    defer wg.Done() // 若线程执行完毕，则该线程退出线程队列
    for i := 0; i < 1000; i++ {
        mutex.Lock() // 资源上锁
        count++
        fmt.Println("add: ", count)
        mutex.Unlock()
    }
}

func minu(mut *sync.Mutex) {
    defer wg.Done()
    for i := 0; i < 1000; i++ {
        mut.Lock()
        count--
        fmt.Println("minu: ", count)

        mut.Unlock()
    }
}

func main() {
    wg.Add(2) // 加入2个子线程到线程队列
    go add(mutex)
    go minu(mutex)
    wg.Wait() // 等待所有线程结束
}

```

### 线程之间的通信

传统的多线程编程都是通过共享内存的方式来进行线程之间的通信。这种方式需要保护好内存，确保任意时刻有且仅有一个线程访问该内存，还要确保不同线程之间的死锁，比较麻烦。Go的多线程之间使用消息队列的方式进行通信，即使用通道`chan`通信，遵循先进先出的原则。线程生产者把信息写入到通道，线程消费者从通道中取出数据，通道内部本身进行了资源的锁保护，大大降低了多线程的资源竞争处理的难度。

* 通道是一种特殊的类型。既然是类型，就有类型变量，变量声明，初始化；

* 通道声明，初始化，通道使用完毕后可以手动关闭`close(ch)`；

```go
// 声明--默认值是nil
var int_ch chan int // 通道中存储的是int类型变量
var str_ch chan string

// 通道初始化
int_ch = make(chan int) // 无缓冲区的通道
int_ch10 := make(chan int, 10) // 10个元素缓冲区的通道
any_ch := make(chan interface{}) // 空接口类型的通道，可以存放任意类型数据

```

* 通道缓冲区：表示该通道可以存放的元素个数

* 通道是引用类型

* 通道数据读取：`读：data := <- ch`，`写：ch <- data`

  * 阻塞式读写通道：当通道不满足读写条件时，读写通道的线程将阻塞在那里。
    比如有个int类型的通道变量int_chan，向通道写数据：`int_chan <- 10`，读取通道数据：`x := <- int_chan`。这些是阻塞式，如果写不进或者通道为空，则阻塞在这里；
  
  * 非阻塞式读写: `读：data, ok := <- ch`
  如果未接收到数据，则ok为`false`，未接收到数据可能有如下几个原因：
    * 通道被关闭
    * 通道无数据，即通道为空

    `一般非阻塞式的取值方式占用高CPU，很少使用。`

* 单向通道--`只写单项通道：chan <-`，`只读单项通道：<- chan`

单项通道表示该通道要么是只读，要么是只写，一般只用做函数的形参。

* 通道关闭后，还可以读，但是不能写，如果写，会引发`panic`异常。且关闭后读取通道数据不会阻塞